cluster -> conjunto de máquinas virtuais ou fisicas responsavel por um sistema distribuido

nodes -> unidade de maquina virtual de um cluster

namespace -> etiqueta responsavel pelo agrupamento de objetos em clusters virtuais.

label -> rótulo descritivo para organizar subconjuntos de objetos do cluster.

deployment -> responsavel pela gestao da versao da aplicação do container

replicaSet -> responsavel pela gestao da quantidade de pods

pod -> responsavel pela gestao de um ou mais containers

container -> virtualização de um ambiente (SO)

image -> espelhamento virtualizado de uma aplicação

volume -> unidade de armazenamento acessivel aos containers de uma pod. 

selector -> é uma etiqueta de identificação de um grupo de containers, usado pelo serviço para encontrar a pod a ser utilizada.

service -> responsável por expor os containers de cada pod ao mundo externo, seja via porta ou ip. (DNS)

controller -> responsavel por gerenciar o estado das pods por meio de eventos, sejam agendados ou por gatilhos apartir do mundo externo. 

loadBalance -> responsavel por balancear a carga de requisições dos clientes para as aplicações, evitando sobrecargas.

serviceRegistry -> responsavel por registrar as pods em um centralizador que irá determinar qual pod deve receber uma requisição quando solicitada.

gateway -> Responsável por gerenciar as requisições do mundo externo até as pods corretas, possibilitando a gestão, filtragem e bloqueio.

circuitBreak -> estratégia que evita sobrecarga de requisiçoes para uma aplicação que esteja indisponivel ou instavel que possa prejudicar o ecosistema. 

retry -> retentativa de acesso a uma determinada aplicação por uma requisição.

serviceMesh -> malha de serviços, responsavel por gerenciar diferentes componentes compartilhados das aplicações. ex: segurança(autenticação e autorização), politicas de uso, logs e comunicação.

sideCar -> proxy existente a nivel do container responsavel pela comunicação a aplicação do mesmo.

configMap -> central de chave/valor responsavel por guardar em tempo real informações de ambientes utilizadas por aplicações.

canary release-> estratégia de deploy utilizada para evitar grandes impactos ao cliente final. É feita bifurcações de requisições entre versões de pods para monitorar o funcionamento das aplicações. A idéia é poder escalar o número de requisições de forma gradual até a ultima versão não ser utilizada ou rollback que evitará maiores impactos.

dark launch -> estratégia utilizada para verificar o desempenho do sistema antes de publicar para o usuario final. O fluxo das novas features são usados com dados de usuarios reais sem retornar o resultado para os mesmos.

port-foward -> conexão entre maquina fisica e virtual.

realm/tenant -> grupos isolados de aplicações/usuarios.

kubernetes -> orquestrador de containers.

docker -> virtualizador de aplicações.

prometheus -> aplicação usada para captação de métricas computacionais das pods.

grafana -> dashboard utilizado para visualização de dados.

loki-grafana / ELK -> ecosistema de captação de logs.

istio/consul -> ecosistema de service mesh.

envoy -> Proxy responsavel pelo trafego de entrada e saida de dados.

Configurações YAML k8s

apiversion: versao da API que o kubernetes vai trabalhar
kind: tipo de objeto, ex: Deployment, Service...
metadata: informações descritivas (ex: name)
spec: espeficicação do objeto
	type: ClusterIP (expoe ip interno) ou LoadBalancer (expoe ip externo)
	ports:
		- protocol: TCP
		name: http-svc
		port: 3000
	replicas: replicaSet para determinar quantidade de pods, ex: 1
	selector: etiqueta de objeto
		matchLabels: 
			app:server (etiqueta seletor para o service comunicar com a pod)
	template:
		metadata:
			labels:
				app:server
		spec:
			containers:
				-name: NOME_CONTAINER
				image: IMAGEM_DOCKER em um container registry
				ports:
					- containerPort: PORTA_APP , ex: 8080
